

Devoir 2 — Solutions

Question 1 (12 + 12 + 12 + 12 = 48 points)

Pour chacune des séries, déterminez si elle converge ou diverge. Justifiez votre réponse en identifiant le critère s'appliquant (série géométrique, critère de divergence, série p , critère des polynômes, critère de d'Alembert, critère des séries alternées) et en vérifiant rigoureusement son application. S'il s'agit d'une série géométrique convergente, calculez sa somme.

$$a) \sum_{n=1}^{\infty} \frac{n^7 + n^5 + n^3 + n}{n^8 + n^6 + n^4 + n^2}$$

On remarque que $\deg(n^8 + n^6 + n^4 + n^2) - \deg(n^7 + n^5 + n^3 + n) = 8 - 7 = 1 \leq 1$. Ainsi, selon le critère des polynômes, la série diverge.

(Solution alternative 1) À long terme, la série se comporte comme la série

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{n^7}{n^8} = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n}$$

laquelle est la série harmonique. Puisque la série harmonique diverge, alors la série à l'étude diverge également.

(Solution alternative 2) La série à l'étude est précisément la série harmonique (qui diverge) ! En effet,

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{n^7 + n^5 + n^3 + n}{n^8 + n^6 + n^4 + n^2} = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{n(n^6 + n^4 + n^2 + 1)}{n^2(n^6 + n^4 + n^2 + 1)} = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n}$$

$$b) \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^n \frac{n}{n^2 + n + 1}$$

Il s'agit d'une série alternée, où $b_n = \frac{n}{n^2 + n + 1}$.

Condition i) : Soit $f(x) = \frac{x}{x^2 + x + 1}$. On remarque que $f(n) = b_n$. Par ailleurs, $f'(x) = \frac{1-x^2}{(x^2+x+1)^2}$. Ainsi, pour $x > 1$, $1 - x^2 < 0 \Rightarrow f'(x) < 0$, ce qui démontre que $f(x)$ est décroissante pour $x \geq 1$ et par conséquent que la suite $\{b_n\}$ l'est également.

Condition i) (démarche alternative) : On a

$$\begin{aligned} b_{n+1} < b_n &\Leftrightarrow \frac{n+1}{(n+1)^2 + (n+1) + 1} < \frac{n}{n^2 + n + 1} \\ &\Leftrightarrow \frac{n+1}{n^2 + 3n + 3} < \frac{n}{n^2 + n + 1} \\ &\Leftrightarrow (n+1)(n^2 + n + 1) < n(n^2 + 3n + 3) \\ &\Leftrightarrow n^3 + 2n^2 + 2n + 1 < n^3 + 3n^2 + 3n \\ &\Leftrightarrow 1 < n^2 + n \end{aligned}$$

qui est vraie pour tout $n \geq 1$, donc la suite $\{b_n\}$ est décroissante.

$$\text{Condition ii) : } \lim_{n \rightarrow \infty} b_n = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n}{n^2 + n + 1} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n}{n^2 \left(1 + \frac{1}{n} + \frac{1}{n^2}\right)} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n} = 0$$

Ainsi, selon le critère des séries alternées, la série converge.

$$c) \sum_{n=0}^{\infty} \frac{3^{n+7} + 1}{2^{2n+3}}$$

Directement,

$$\begin{aligned} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{3^{n+7} + 1}{2^{2n+3}} &= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{3^7 \cdot 3^n + 1}{2^3 \cdot 4^n} \\ &= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{3^7 \cdot 3^n}{2^3 \cdot 4^n} + \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{2^3 \cdot 4^n} \\ &= \sum_{n=0}^{\infty} \left(\frac{3^7}{2^3}\right) \left(\frac{3}{4}\right)^n + \sum_{n=0}^{\infty} \left(\frac{1}{2^3}\right) \left(\frac{1}{4}\right)^n \end{aligned}$$

Cette première série est une série géométrique de premier terme $\frac{3^7}{2^3}$ et de raison $\frac{3}{4} \in]-1, 1[$. Cette seconde série est une série géométrique de premier terme $\frac{1}{2^3}$ et de raison $\frac{1}{4} \in]-1, 1[$. Ainsi, les deux séries convergent.

$$\begin{aligned} \sum_{n=0}^{\infty} \left(\frac{3^7}{2^3}\right) \left(\frac{3}{4}\right)^n + \sum_{n=0}^{\infty} \left(\frac{1}{2^3}\right) \left(\frac{1}{4}\right)^n &= \frac{3^7}{2^3 \left(1 - \frac{3}{4}\right)} + \frac{1}{2^3 \left(1 - \frac{1}{4}\right)} \\ &= \frac{3^7}{2} + \frac{1}{6} = \frac{2\,187}{2} + \frac{1}{6} \\ &= \frac{3\,281}{3} \approx 1\,093,67. \end{aligned}$$

$$d) \sum_{n=1}^{\infty} \frac{10}{n^{10}}$$

Directement,

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{10}{n^{10}} = 10 \cdot \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{10}}$$

Il s'agit d'une série p où $p = 10 > 1$. Ainsi, la série converge.

Question 2 (20 + 20 + 12 = 52 points)

Pour chacune des séries de puissances, déterminez son centre, son rayon de convergence et son intervalle de convergence.

a) $\sum_{n=1}^{\infty} (n+1)x^n$

On a

$$\begin{aligned}\lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{a_{n+1}}{a_n} \right| &= \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{(n+2)x^{n+1}}{(n+1)x^n} \right| \\ &= \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{n \left(1 + \frac{2}{n}\right)}{n \left(1 + \frac{1}{n}\right)} x \right| \\ &= |x|\end{aligned}$$

Ainsi, selon le critère de d'Alembert, la série converge pour

$$|x| < 1 \Rightarrow -1 < x < 1,$$

et elle diverge pour

$$|x| > 1 \Rightarrow x < -1 \text{ ou } x > 1$$

Maintenant, pour $x = 1$, on a

$$\sum_{n=1}^{\infty} (n+1) = 2 + 3 + 4 + 5 + \dots$$

Puisque $\lim_{n \rightarrow \infty} n+1 = \infty$, alors cette série diverge selon le critère de divergence.

Puis pour $x = -1$, on a

$$\sum_{n=1}^{\infty} (n+1)(-1)^n = -2 + 3 - 4 + 5 - \dots$$

Puisque $\lim_{n \rightarrow \infty} (n+1)(-1)^n$ n'existe pas, alors cette série diverge selon le critère de divergence.

Par conséquent, on a les valeurs suivantes sur la série :

- Intervalle de convergence : $] -1, 1[$
- Rayon de convergence : $\frac{1 - (-1)}{2} = 1$
- Centre : 0

$$b) \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(3x-1)^n}{5^n \cdot \sqrt{n}}$$

On a

$$\begin{aligned} \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{a_{n+1}}{a_n} \right| &= \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{\frac{(3x-1)^{n+1}}{5^{n+1} \cdot \sqrt{n+1}}}{\frac{(3x-1)^n}{5^n \cdot \sqrt{n}}} \right| \\ &= \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \left(\frac{\sqrt{n}}{\sqrt{n+1}} \right) \left(\frac{3x-1}{5} \right) \right| \\ &= \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \left(\frac{\sqrt{n}}{\sqrt{n(1+\frac{1}{n})}} \right) \left(\frac{3x-1}{5} \right) \right| \\ &= \left| \frac{3x-1}{5} \right| \end{aligned}$$

Ainsi, selon le critère de d'Alembert, la série converge pour

$$\begin{aligned} \left| \frac{3x-1}{5} \right| < 1 &\Rightarrow -1 < \frac{3x-1}{5} < 1 \\ &\Rightarrow -5 < 3x-1 < 5 \\ &\Rightarrow -4 < 3x < 6 \\ &\Rightarrow -\frac{4}{3} < x < 2, \end{aligned}$$

et elle diverge pour

$$\left| \frac{3x-1}{5} \right| > 1 \Rightarrow x < -\frac{4}{3} \text{ ou } x > 2$$

Maintenant, pour $x = 2$, on a

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(3 \cdot 2 - 1)^n}{5^n \cdot \sqrt{n}} = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{n}}.$$

Il s'agit d'une série p où $p = \frac{1}{2} < 1$, donc la série diverge.

Puis pour $x = -\frac{4}{3}$, on a

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{\left(3 \cdot \left(-\frac{4}{3} \right) - 1 \right)^n}{5^n \cdot \sqrt{n}} = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^n}{\sqrt{n}}$$

Il s'agit d'une série alternée où $b_n = \frac{1}{\sqrt{n}}$, qui est une suite décroissante convergeant vers 0 (voir minitest 1). Ainsi, selon le critère des séries alternées, cette série converge.

Par conséquent, on a les valeurs suivantes sur la série :

- Intervalle de convergence : $\left[-\frac{4}{3}, 2 \right[$
- Rayon de convergence : $\frac{2 - (-4/3)}{2} = \frac{5}{3}$
- Centre : $2 - \frac{5}{3} = \frac{1}{3}$

$$c) \sum_{n=1}^{\infty} \frac{x^{3n}}{n!}$$

On a

$$\begin{aligned} \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{a_{n+1}}{a_n} \right| &= \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{\frac{x^{3(n+1)}}{(n+1)!}}{\frac{x^{3n}}{n!}} \right| \\ &= \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \left(\frac{n!}{(n+1)!} \right) \left(\frac{x^{3n+3}}{x^{3n}} \right) \right| \\ &= \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{x^3}{n+1} \right| \quad \left(\text{forme } \frac{x^3}{\infty} \right) \\ &= 0. \end{aligned}$$

Ainsi, selon le critère de d'Alembert, la série converge pour toute valeur de x .

Par conséquent, on a les valeurs suivantes sur la série :

- Intervalle de convergence: $\mathbb{R} =]-\infty, \infty[$
- Rayon de convergence : ∞
- Centre : 0